香港唯二有資格擁有紋章既大學 HKU CUHK

有無人紋身會紋呢啲
都係公仔啫
都有龍呀虎呀咁

紋章啊

Ching 係咪唔知咩叫紋章
代表文化歷史地位

所謂紋章 coat of arms，是中世紀歐洲皇權貴族的產物，用於盾徽、袍徽，以識別比武場中被頭盔蒙着面孔的武士，漸漸變成一種世襲封賜。到了近代，英國的紋章院 College of Arms 便專門審批這些具貴族傳統的＂皇家御准印鑑＂，以彰顯承先啟後、世代相傳的機構團體。

港大創校於1911 年，據載到了1913 年才有校徽和校訓。盾形的徽章頂部是一隻英國味甚濃的雄獅，坐鎮着校訓＂明德格物＂和＂sapientia et virtus＂（智慧與德行 - 拉丁文）。至於皇家御准的港大紋章則複雜很多，盾形徽章的兩側，有一龍一獅，集中西之大成，寓意至為明顯。所以，有關港大的網上資料（包括互動百科） 一直以來都說：大學興辦者的期望，是將港大發展成中西合璧的學府。這說法合情合理，至今不悖。

然而，自2011 年港大百年慶典上李克強說過中央特設專款資助港大，稱港大是 「為中國而設」 之後，不少網頁都將史實竄改，說法有歪情理： 「英國政府和其他香港英資公司如匯豐銀行的資助下，盧押最終籌得足夠資金組建大學，並於1910年3月16日主持大學的動工儀式，主張港大『為中國而立』。」這些網頁除了內地的百度百科等，還包括維基百科。

文字隨時可以改，圖徽設計已成定案，塗改不易，但有心人可以避重就輕。不過，設計港大百周年紀念郵票首日封的那位仁兄，不知是太尊重史實傳統還是太大意了，竟然將獅龍紋章和雄獅坐鎮的校徽大剌剌的放上去。

港大的校旗是綠色，傳統顏色也是綠色。2008 年及以前的榮譽學位頒授典禮的禮臺佈置都是綠色，之後有過紅綠滲雜，近年已全面赤化。（參考港大專頁 congregation gallery）。

七十年代港大陸佑堂的鐘樓頂每天都掛着綠色的明德格物校旗，除非打風落雨，否則它一定傲然飄揚，直至下午六時才卸下，不須根據甚麼禮儀守則，已成了日日如是的港大傳統。回歸之後不知何時開始，陸佑堂再不見校旗蹤影。2013 年 3 月 16 日港大奠基日，朋友發來一幀照片，鐘樓頂沒有綠旗，代之以五星紅旗。象徵學術尊嚴的港大校旗，竟然屈辱地掛在西面小塔樓。這是對港大傳統精神蓄意矮化、篾視，港大師生有幾多人留意？

如果有一天，全新班子的校委會以「與時並進」為理由，提出以下三點修改港大校旗，大家不必驚訝：

1. 獅改為龍；
2. sapientia et virtus 改為 ming de ge wu / míng dé gé wù；
3. 綠色改為紅色。

要好好守護港大紋章

秒

新細明體

小畫家

真係好撚樣衰..

好撚柒

打大佬

和香港大學不同，中大雖然是香港第一所正式獲得完整紋章的大學，但是一般卻是通常使用簡易版本的校徽，以體現中大追尋樸實的文化作風。

btw

底下個箇四隻字係乜？
有無人知？

小畫家都畫得好過佢

香港中文大學成立後，校董會按大學條例經校長代表向英國倫敦的英國紋章院（College of Arms）申請授予紋章。

紋章院於1967年授予中大紋章，是香港第一所正式獲得完整紋章的大學。

香港中文大學是香港兩間具有紋章的大學之一（1967年獲得紋章的香港中文大學、1981年獲得紋章的香港大學）。

在1981年，香港大學建校70週年時，大學向紋章院申請一個完整的紋章，此前只擁有盾章的香港大學，終於添加了部分包括冠頂及扶持盾牌的獸形，此項申請於1984年獲英國紋章院批准，成為擁有完整紋章的大學，顯示出大學歷史悠久的一面。紋章以香港盾徽為藍圖繪劃。居頂的是代表英格蘭的小獅子。左面是代表中國的龍，右面是代表英國的獅子，腳踏着的草地代表香港島。三頭生物都繫着翡翠項飾。頭盔與綵帶代表勇敢的騎士。

btw 呢個網係咪誤導

佢話港大係本地唯一擁有紋章嘅大學

佢綠色果part咩事，小木偶講大話

利約安計?

博文約禮

thx
啱啱查校訓都如夢初醒

博文約禮呀屌
中大校訓

唔止你
我都係讀到就grad 先知自己大學校訓係咩
反而Kong U 一路都知係明德格物

利申: 已grad